[BBC+NYT雙重發功] 澳洲的「中國干預」爭議引發反華種族主義隱憂

澳洲的「中國干預」爭議引發反華種族主義隱憂

近幾個月來，澳洲正在面對一個煩惱──如何捍衛自己價值的情況下，對抗中國逐漸擴大的影響力。澳洲嘗試從政治、經濟、大學校園等多個層面解決這個問題，但當中最困難的地方，就是不知應該怎麼辦，才能夠不觸怒澳洲華人以及中國這個澳洲最大經濟支持者。

「中國干預」的辯論，本身會否有被指是「種族歧視」的風險？

「我們身在澳洲的華裔，現在感覺像被人用私刑盤問我們對澳洲的忠誠。」澳洲亞裔聯盟聯合創辦人埃琳‧丘（譯名，Erin Chew）對BBC說。

澳洲在去年12月立法防止「外國干預」，輿論聚焦中國是否過份干預澳洲。

總理特恩布爾提及一些涉及「中國干預」「令人不安」的報道，並稱這份具爭議性的法案針對「秘密、強迫性」活動。

外界害怕在澳洲經商和讀書的中國人與共產黨有關。在大學校園，一些中國學生嘗試阻止自由地討論台灣等敏感議題，引起廣泛關注。澳洲亦一直留意中國在南太平洋國家增加影響力的舉措。

埃琳是澳洲出身的作家及活動人士，有馬來西亞和中國血統。她認為目前社會氣氛，都把矛頭指向華人。

「討論外國干預並沒有錯，但很可惜，許多澳洲人無知地把中國和華人劃上等號。」

澳洲過往亦出現過排華事件，例如在19世紀中期淘金熱時期，已經爆發了針對種族的暴動。數百名華人受傷，被驅離出採礦場，促成了「白澳政策」，這個政策自1901年起透過不同的形式存在，到1973年才廢除。

埃琳說，一些人聲稱目前「外國干預」的爭議，並沒有涉及種族主義，因為這些人從來沒有見識過反華的人，所以並沒有察覺到種族主義，正籠罩這個討論。

在2月，澳洲學者克萊夫‧漢密爾頓（Clive Hamilton）出了一本書，名為《無聲入侵：中國如何將澳大利亞變成傀儡國家》，大大推動了中國干預的辯論，這本書聲稱數以千計的中國情報人員，把自己混入澳洲。一間出版社拒絶出版這本書，擔心會引來北京或相關組織的法律行動。

埃琳十分反對漢密爾頓教授及其著作，她甚示試過說服一個主辦場放棄舉行新書發佈會。

她說，自己和多名活動人士在社交網站，收到很多種族主義的留言，她被漢密爾頓教授指責是協助中國宣傳的網軍「五毛黨」成員。

澳洲種族歧視專員索奉馬賽恩（Tim Soutphommasane）6月初亦在演說中表達了對種族主義憂慮的關注。他警告，一些對中國黨國的敵視態度，正蔓延到開始質疑澳洲華裔。

「120萬名澳洲人有華裔血統，這樣或會造成極大的傷害。」他說。

在3月，約80名研究中國問題的學者，聯署發表公開信，警告中國正圖謀把討論塑造成涉及種族的論述，在他們眼中，中國正試圖削弱澳洲地位，把其變成「附屬國」。

墨爾本的斯威本理工大學中國專家約翰‧菲茨傑拉德（John Fitzgerald）教授也有簽署這份公開信，他不認為這場外國干預爭論涉及種族主義。

他對BBC說，目前輿論關注可能有種族主義的「風險」，但並沒有就「證據」方面作討論。

「針對中國作一個誇張並且充滿情緒的頭條標題，不算是種族主義，這種標題針對美國、印度也不是種族主義，因為它們只是國家、政權，種族主義應該是把人按其膚色作定義。」

澳洲智庫洛伊國際政策研究所中國專家理查德‧麥格雷戈（Richard McGregor）認為，這場辯論的方向變得模糊，始作俑者是北京，因為北京會指控所有批評中國政府的人，是反華甚至乎種族主義。

「他們如此把這場辯論定性，令議題更難去討論。」

「當然，澳洲有種族主義的歷史，許多人都抗拒重新面對，令這個議題更難在一個正確的途徑公開討論。」

「當然我們可以在不涉種族主義的情況下討論這件事，但並非每個人都能這樣做。」

對於中國干預的辯論，伴隨的是針對華人的一些暴力舉動。

在10月，兩名華裔高中生在坎培拉被毆打。去年8月，4名華人學生及一名講師被另一名學生在坎培拉大學課室，用棒球棒擊傷。警方相信事件和種族爭議無關，但中國政府則發出警告回應，建議在澳中國學生注意安全。

上個月，在悉尼，一名男子涉嫌在街上弄傷七人被捕，警方稱他施襲是不滿遇襲者是亞洲臉孔。

香港移民後裔、作家及記者羅旭能（Benjamin Law）稱，引發這個問題的部分原因，是因為澳洲華裔在權力位置上「近乎完全缺席」，儘管他們佔全國人口5.6%。

「這並不令人驚訝，不論是中國人或是澳洲華裔，談及他們時，總是會用上恐懼和入侵性的言辭，他們代表著一種抽像的社會及經濟現象。」

外國干預法案仍然在討論階段，但可預示中國會有提出強烈反對。

澳洲四個最大的行業－採礦、教育、旅遊、農業，都極度依賴中國，在澳洲也有聲音，憂慮經濟會受到影響。

埃琳說，法例不單是針對中國，中國也不是唯一一個試圖影響澳洲的國家，但爭論焦點只放在中國身上，「這樣仇恨的毒瘤只會持續下去」。

澳洲能否戰勝仇外情緒？

澳洲墨爾本——澳洲面臨全球蔓延的仇外情緒之際，該國的早期歷史對孤立的社會和經濟代價發出了警告。

在19世紀，澳洲還是英國的殖民地，有著開放的邊境。那時，它是全世界最富有的定居地之一。但1901年獨立後，澳洲與世隔絕。二戰後，經歷了近半個世紀經濟停滯的澳洲再次敞開大門，歡迎大量移民。

主要政黨的領導人依然支持一個龐大的移民項目，並公開表示痛恨種族主義。但這種寶貴的兩黨共識正面臨破裂的危險。

一系列涉及種族的爭議，可能會讓下一屆聯邦選舉——預計將在今年晚些時候或明年年初舉行——成為一代人中分歧最嚴重的一場選舉。澳洲總理麥肯·滕博爾(Malcolm Turnbull)領導的保守派政府一直在利用種族不和諧，試圖藉此支撐其年齡更大、白人更多的選民基礎。

但對保守派來說，一場充滿種族意味的競選能帶來的政治利益已不像過去那麼明確。工黨可能會贏得一場以種族問題為焦點的選舉，原因在於人口趨勢：澳洲超過一半的人口由移民、移民子女和澳洲原住民組成。更年輕、族群更多元的選民往往傾向於工黨。

因此，工黨有很強的動力讓即將到來的競選季變成一場赤裸裸的多元化與本土主義之爭。並且通過在種族問題上打敗保守派，工黨便有機會重新把澳洲樹為開放性的全球榜樣。

1996年到2016年之間，澳洲增加的人口中一半以上來自移民。去年，移民貢獻了63%的增長。這種繁榮局面引發了圍繞種族問題的三大爭議中的第一個。

保守派，甚至一些工黨成員，將房價上漲和大城市的交通堵塞歸咎於移民。一些著名的保守派人士一直在爭取大幅削減前述移民項目。儘管滕博爾到目前為止拒絕了他們的要求，但他做出了討好自己的基礎選民的舉動：政府正在打擊臨時工作簽證，以便「把澳洲勞動者放在第一位」，並加大移民獲得澳洲公民身份的難度。

這些措施的危險在於，它們會疏遠那些已經在澳的技術性移民，並促使潛在的移民避開澳洲，去更歡迎他們的國家定居，比如加拿大和紐西蘭。

涉及種族的第二個問題是難民問題。說到難民，政府正在尋求利用工黨內部的分歧。分歧中的一方是議會中的務實派，他們希望等到選舉結束後再關閉太平洋島拘留中心。另一方是希望立即把難民帶回國的工黨成員。

第三個爭議不是澳洲造成的，但如果處理不當可能會破壞社會團結。對於北京影響澳洲政治和學術討論的企圖，整個國家都感到警惕。政界正在制定一項反對外國干涉的兩黨立法。主要政黨面臨的挑戰是讓華裔澳洲人放心，目標不是他們；相反，政治領袖應當明確表示，這些措施是為了所有澳洲人的利益，包括華裔在內。澳洲對抗的是中國共產黨，而不是澳洲華人。

工黨有強大的動力去正面解決這些種族問題。不僅是因為澳洲的選民中，亞裔和歐亞裔越來越多；而且在種族問題上對保守派發起全面攻擊，可能是工黨解決自身在難民政策上的分歧的唯一途徑。更重要的是，對移民，尤其是對最脆弱的移民敞開大門，在道德和經濟上都是正確的做法。

反對黨領袖比爾·肖頓(Bill Shorten)應該向滕博爾發起挑戰，要求他重新安置過去幾年被困在馬努斯島和瑙魯的所有難民。這些難民依然前途未卜，他們被認為可以威懾未來那些乘船趕來的人們。但在他們被剝奪自由的每一天裡，受到影響的不僅是他們的福祉，還有澳洲的國際聲譽。

如果肖頓能在難民問題上用原則性的立場將工黨團結起來，他就可以隨心所欲地利用政府內部在普通移民項目上的分歧。對於該項目，滕博爾等人支持當前的制度，另一些人則希望大幅減少新移民的人數。

工黨的一個戰略目標是贏得澳洲華裔保守派的支持。在華裔聚居的雪梨和墨爾本，如果有幾個國際化選區的選民轉向工黨，滕博爾政府就可能會下台。

目前，澳洲華裔群體佔澳大利亞總人口的5%，其中四分之三的赴澳華人移民生活在雪梨和墨爾本。如果工黨和保守的自由黨都希望與北京對抗，他們必須從堅實的立場出發，並得到華裔澳洲人的支持。對澳洲的未來而言，如何應對北京是一場更有意義的討論。

從更廣泛的層面來說，一場爭奪澳洲移民群體忠心的競選會向世界其他地方發出一個有力的信號。只有在國內實行原則性的包容政策，並在亞洲維護澳洲的平等主義價值觀，才能確保澳洲未來的繁榮與安全。如果肖頓想領導一個進步的政府，他必須先割開種族政治這個膿瘡。

唔可以比東亞人主導社會

全部都奴性重，唔識保育

BBC nyt完全入滲 真係好撚癲

西霉又發功

幾乎所有支那人都係匪諜
難道唔反得嗎？

咁好簡單
問佢地支持台獨嗎
不支持=瘋狗症

澳洲香港人唔想一鑊熟就要盡快同支那劃清界線

支那當咗澳洲係自己既後花園同享受世界既地方所以先咁想控制澳洲

英美加支那冇本事搞到佢

在3月，約80名研究中國問題的學者，聯署發表公開信，警告中國正圖謀把討論塑造成涉及種族的論述，在他們眼中，中國正試圖削弱澳洲地位，把其變成「附屬國」。

等睇排華

你班華狗
支那政治干預會嚴重影響澳洲國家安全
你班黃皮狗竟然係驚澳洲排華種族歧視而非支那入侵
你地作為澳洲公民應該群起反抗支那干預政策
一班賤種

潛在性共諜，根本好難捉尤其係大陸種
左膠根本係禍國根源

澳洲又要怕痕又要怕痛，學下美國啦

歧視！

bbc已經被共碟全面滲透